## Поддержка языка XP в Visual Studio Code

[![Documentation Status](https://readthedocs.org/projects/vscode-xp/badge/?version=latest)](https://vscode-xp.readthedocs.io/ru/latest/?badge=latest) [![Telegram chat](https://img.shields.io/static/v1?label=chat&message=Telegram&color=blue&logo=telegram)](https://t.me/s3curity_experts_community/75) [![Telegram chat](https://img.shields.io/matrix/vscode-xp:matrix.org?color=g&label=matrix&logo=matrix&logoColor=green)](https://matrix.to/#/#vscode-xp:matrix.org)


Язык eXtraction and Processing (XP) используется для создания правил преобразования данных в процессе обработки событий. На языке XP вы можете разрабатывать правила нормализации, корреляции и обогащения событий.

Настоящее расширение разработано [Dmitry Fedosov](https://t.me/DmitryOffsec) и [контрибьютерами](https://github.com/Security-Experts-Community/vscode-xp/graphs/contributors), оно позволяет разрабатывать и тестировать правила в VSCode и VSCodium, а также публиковать их в необходимый для вашего продукта формат.

Руководство по работе с расширением: [https://vscode-xp.readthedocs.io/](https://vscode-xp.readthedocs.io/)

### Основные возможности

Возможности расширения:

* Просмотр и редактирование правил нормализации, агрегации, корреляции, обогащения и табличных списков.
* Создание из шаблонов правил корреляции, обогащения и нормализации.
* Просмотр, редактирование, создание интеграционных и модульных тестов для правил корреляции, обогащения и нормализации.
* Запуск интеграционных и модульных тестов для правил корреляции, обогащения и нормализации.
* Автоматическое дополнение ключевых слов, функций и типовых конструкций языка XP и полей таксономии.
* Статическая валидация исходного кода на типичные ошибки.
* Заполнение метаданных правил.
* Создание и редактирование правил локализации правил.
* Сбор графов правил, схемы и БД табличных списков.
* Проверка срабатываний всего графа корреляций на необработанные события.
* Распаковка и упаковка пакетов экспертизы в файлы формата KB.

***Примечание.** Для этих операций расширение использует дополнительные утилиты, которые доступны в [отдельном репозитории](https://github.com/vxcontrol/xp-kbt/releases).*

### Использование проекта VSCode XP Workspace

Вы можете легко получить готовое окружение для разработки на XP, если воспользуетесь проектом [VSCode XP Workspace](https://github.com/Security-Experts-Community/vscode-xp-workspace). В нём всё собрано в единый Docker-контейнер, а редактирование происходит через веб-версию VSCode.
Подробности в репозитории проекта.

### Нормализация событий

Для написания правил корреляции, в общем случае, Вам потребуются формулы нормализации событий. В нашем [открытом репозитории с экспертизой](https://github.com/Security-Experts-Community/open-xp-rules) вы cможете найти базовые формулы нормализации. В будущем там появятся другие виды правил на языке XP, созданные сообществом.

### Разработчикам

Разработкой расширения занимается сообщество [Security Experts Community](https://github.com/Security-Experts-Community). Вы можете принять участие в проекте и внести в него свою экспертизу. Актуальный список задач проекта публикуется [в списке задач](https://github.com/Security-Experts-Community/vscode-xp/issues). В удобном виде со списком задач можно ознакомиться [в проекте репозитория](https://github.com/orgs/Security-Experts-Community/projects/2/views/3).

#### Компиляция

Чтобы скомпилировать расширение:

1. Установите [VSCode](https://code.visualstudio.com/).

2. Установите [Node.js](https://nodejs.org/).

3. Создайте локальную копию репозитория:

```
git clone https://github.com/Security-Experts-Community/vscode-xp
```

4. В корне проекта выполните команду `npm install`.

#### Репозитории

Основной на GitHub: [https://github.com/Security-Experts-Community/vscode-xp](https://github.com/Security-Experts-Community/vscode-xp)

Зеркало на Codeberg: [https://codeberg.org/Security-Experts-Community/vscode-xp](https://codeberg.org/Security-Experts-Community/vscode-xp)

Зеркало на GitFlic: [https://gitflic.ru/project/security-experts-community/vscode-xp](https://gitflic.ru/project/security-experts-community/vscode-xp)

#### Сборка расширения в установочный пакет

Перед сборкой установочного пакета расширения (\*.vsix-файл) вам нужно в корне проекта выполнить команду `npm install -g vsce`.

Чтобы собрать установочный пакет расширения, выполните команду `vsce package -o vscode-xp.vsix` или запустите скрипт `publish.py` в корне проекта.
